---
title: 判別線性轉換
categories: practice
date: 2021-08-31 08:50:00 +0800
authors: 許峻彥
spicy: 1
---

## 題目

Which $$L$$ is a linear transformation?

1. Let $$L(X)=X+\begin{bmatrix} 1\\4\end{bmatrix}\begin{bmatrix}1&1&1&1\end{bmatrix},X\in \mathbb{R}^{2\times4}.$$
2. Let $$L(A)=A-A\trans,A\in \mathbb{R}^{n\times n}.$$
3. Let $$L(\begin{bmatrix}x_1 & x_2 &x_3 \end{bmatrix}\trans)=x_1+\sqrt{2}x_2-x_3.$$
4. Let $$L\left(\begin{bmatrix} x_1 \\ x_2\end{bmatrix}\right) = \begin{bmatrix} x_1+x_2 \\ 1\end{bmatrix}.$$
5. None of the above is linear.


## 想法與解法

### 許峻彥 says

#### 想法

假設 $$V$$ 及 $$V'$$ 為二個分佈於 $$F$$ 的向量空間，$$T$$ 是一個從 $$V$$ 打到 $$V'$$ 的函數，  
若此函數滿足：  
　（a）對於任何的 $$\bu,\bv\in V$$，皆滿足 $$T(\bu+\bv)= T(\bu)+T(\bv)$$  
　（b）對於任何的 $$\alpha\in F$$，皆滿足 $$T(\alpha \bv) = \alpha T(\bv)$$  
則可以稱此函數為線性（linear）。  
用以上的方法可以明確的檢驗一個函數是否為線性，但是這題總共有四個函數，如果逐個檢查實在是有些太麻煩了。所以有一個技巧是我們可以使用的，
**如果一個函數是線性的，那麼其必定符合**  
<div>\[T(\bzero) = \bzero.\]</div>
**所以我們可以利用此特性來快速的判斷。**

#### 解法

1. 考慮函數 $$L(X)=X+\begin{bmatrix} 1\\4\end{bmatrix}\begin{bmatrix}1&1&1&1\end{bmatrix}$$，將 $$X$$ 以 $$\bzero$$ 帶入（這裡的 $$\bzero$$ 是一個 $$2\times 4$$ 的零矩陣），可以得到
    <div>\[
L(\bzero) = \bzero + \begin{bmatrix} 1\\4\end{bmatrix}\begin{bmatrix}1&1&1&1\end{bmatrix}=\begin{bmatrix} 1&1&1&1\\4&4&4&4\end{bmatrix},
\]</div>
因為 $$\begin{bmatrix} 1&1&1&1\\4&4&4&4\end{bmatrix}\neq 0$$，所以 $$L$$ 不為線性轉換。
2. 考慮函數 $$L(A)=A-A\trans$$，將 $$A$$ 以 $$\bzero$$ 帶入，可以得到 $$L(\bzero)=\bzero-\bzero\trans=0$$，雖然 $$L(\bzero)=\bzero$$，但是無法保證該函數為線性轉換，所以仍然需要檢驗一下。  
對於所有的 $$\alpha,\beta\in\mathbb{R},A,B\in\mathbb{R}^{n\times n}$$，可以驗證  
    <div>\[
\begin{aligned}L(\alpha A+\beta B)&=(\alpha A+\beta B)-(\alpha A+\beta B)\trans \\&=(\alpha A+\beta B)-(\alpha A\trans+\beta B\trans) \\&=\alpha(A-A\trans)+\beta(B-B\trans)\\&=\alpha L(A)+\beta L(B).\end{aligned}
\]</div>
所以 $$L$$ 為線性轉換。
3. 明顯地 $$L(\bzero) = \bzero$$，所以在這就不多做檢驗。
對於所有的 $$\alpha, \beta\in\mathbb{R}, x=\begin{bmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{bmatrix},y=\begin{bmatrix}y_1\\y_2\\y_3\\\end{bmatrix}\in\mathbb{R}^{3}$$，可以驗證  
    <div>\[
\begin{aligned}L(\alpha x + \beta y)&=L\left(\begin{bmatrix}\alpha x_1+\beta y_1\\\alpha x_2+\beta y_2\\\alpha x_3+\beta y_3\end{bmatrix}\right)\\
&=(\alpha x_1+\beta y_1)+\sqrt2(\alpha x_2+\beta y_2)-(\alpha x_3 + \beta y_3)\\
&=(\alpha x_1 + \sqrt2\alpha x_2 - \alpha x_3)+(\beta y_1 + \sqrt2\beta y_2-\beta y_3)\\
&=\alpha(x_1+\sqrt2x_2-x_3)+\beta(y_1+\sqrt2y_2-y_3)\\
&=\alpha L \left(\begin{bmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{bmatrix}\right)+
\beta L \left(\begin{bmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{bmatrix}\right)\\
&=\alpha L(x)+\beta L(y).\end{aligned}
\]</div>
所以 $$L$$ 為線性轉換。
4. 考慮函數 $$L\left(\begin{bmatrix} x_1 \\ x_2\end{bmatrix}\right) = \begin{bmatrix} x_1+x_2 \\ 1\end{bmatrix}$$，將 $$x_1,x_2$$ 以 $$\bzero$$ 帶入，可以得到
    <div>\[
L\left(\begin{bmatrix}0\\0\end{bmatrix}\right)=\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}\neq\begin{bmatrix}0\\0\end{bmatrix},
\]</div>
所以 $$L$$ 不為線性轉換。

所以答案為 2 和 3。
