---
title: 三維空間的二維旋轉
categories: practice
date: 2021-08-20 23:50:00 +0800
authors: 林其璜
spicy: 1
---

## 題目

In the vector space $$\mathbb{R}^3$$, what is the axis of rotation, and the angle of rotation, of the transformation that takes vector $$(x_1,x_2,x_3)\trans$$ into vector $$(x_2,x_3,x_1)\trans$$? Find the matrix that represents this transformation.


## 想法與解法

### 林其璜 says

#### 想法

第一個軸很好找。考慮變換 $$T((x_1,x_2,x_3)\trans) = (x_2,x_3,x_1)$$。如果 $$T$$ 是旋轉，旋轉軸上的向量不會改變，解 $$T((x_1,x_2,x_3)\trans) = (x_1,x_2,x_3)\trans$$ 得到 $$(x_1,x_2,x_3)\trans = k\cdot\bone$$，其中 $$\bone$$ 是三維的全 $$1$$ 向量。令 $$\bu_3 = \frac{1}{\sqrt{3}}\bone$$。在跟 $$\bone$$ 垂直的二維空間中找到兩根長度為一且互相垂直的向量 $$\bu_1,\bu_2$$。

接著想像 $$\beta = \{\bu_1,\bu_2,\bu_3\}$$ 分別是新的 $$x,y,z$$ 軸。如此一來，我們就可以將變換 $$T$$ 的矩陣表示法寫成
<div>\[[T]_\beta=
\begin{bmatrix}
 \cos\theta & -\sin\theta & 0 \\
 \sin\theta & \cos\theta & 0 \\
 0 & 0 & 1 \\
\end{bmatrix}.\]</div>

#### 解法

首先先解 $$T((x_1,x_2,x_3)\trans) = (x_2,x_3,x_1)$$，寫成聯立方程式 $$\begin{cases}
  x_1 = x_2 \\
  x_2 = x_3 \\
  x_3 = x_1 \\
\end{cases}$$，得到 $$x_1=x_2=x_3$$，因此旋轉軸為 $$k\cdot\begin{bmatrix}
 1 \\
 1 \\
 1 \\
\end{bmatrix}$$ 其中 $$k$$ 為任意非 $$0$$ 實數，我們取單位向量，令 $$\bu_3=\frac{1}{\sqrt{3}}\begin{bmatrix}
 1 \\
 1 \\
 1 \\
\end{bmatrix}$$。
接下來我們隨便挑兩個與 $$\bu_3$$ 互相垂直的單位向量 $$\bu_1, \bu_2$$，令 $$\bu_1=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}
 0 \\
 1 \\
 -1 \\
\end{bmatrix}$$，最後我們可以通過外積求得 $$\bu_2$$，令 $$\bu_2=\bu_1\times\bu_3=\frac{1}{\sqrt{6}}\begin{bmatrix}
 -2 \\
 1 \\
 1 \\
\end{bmatrix}$$。

如此選出的 $$\beta = \{\bu_1,\bu_2,\bu_3\}$$ 為 $$\mathbb{R}^3$$ 中的一組垂直基底，且每根向量都是單位長。 

不難驗證
<div>\[\begin{cases}
  T(\bx + \by) = T(\bx) + T(\by) \\
  T(a\bx) = aT(\bx)
\end{cases}\]</div>
所以 $$T$$ 確實是一個線性變換。  

因此我們可以計算 $$T$$ 對基底 $$\beta$$ 的矩陣表示法 $$[T]_\beta$$：

假設 $$T(\bu_1) = c_1\bu_1 + c_2\bu_2 + c_3\bu_3$$。
因為 $$\beta$$ 是一組單範正交基底（彼此相互垂直且長度為 $$1$$），
<div>\[\begin{aligned} 
c_1 &= T(\bu_1) \cdot \bu_1 = 
\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}1\\-1\\0\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}0\\1\\-1\end{bmatrix} = -\frac{1}{2}, \\
c_2 &= T(\bu_1) \cdot \bu_2 = 
\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}1\\-1\\0\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{6}}\begin{bmatrix}-2\\1\\1\end{bmatrix} = -\frac{\sqrt{3}}{2}, \\
c_3 &= T(\bu_1) \cdot \bu_3 = 
\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}1\\-1\\0\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{3}}\begin{bmatrix}1\\1\\1\end{bmatrix} = 0.\\
\end{aligned}
\]</div>
同樣地我們可以算出 $$T(\bu_2) = c_1\bu_1 + c_2\bu_2 + c_3\bu_3$$，其中
<div>\[\begin{aligned} 
c_1 &= T(\bu_2) \cdot \bu_1 = 
\frac{1}{\sqrt{6}}\begin{bmatrix}1\\1\\-2\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}0\\1\\-1\end{bmatrix} = \frac{\sqrt{3}}{2}, \\
c_2 &= T(\bu_2) \cdot \bu_2 = 
\frac{1}{\sqrt{6}}\begin{bmatrix}1\\1\\-2\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{6}}\begin{bmatrix}-2\\1\\1\end{bmatrix} = -\frac{1}{2}, \\
c_3 &= T(\bu_2) \cdot \bu_3 = 
\frac{1}{\sqrt{6}}\begin{bmatrix}1\\1\\-2\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{3}}\begin{bmatrix}1\\1\\1\end{bmatrix} = 0;\\
\end{aligned}
\]</div>
及 $$T(\bu_3) = c_1\bu_1 + c_2\bu_2 + c_3\bu_3$$
<div>\[\begin{aligned} 
c_1 &= T(\bu_3) \cdot \bu_1 = 
\frac{1}{\sqrt{3}}\begin{bmatrix}1\\1\\1\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}0\\1\\-1\end{bmatrix} = 0, \\
c_2 &= T(\bu_3) \cdot \bu_2 = 
\frac{1}{\sqrt{3}}\begin{bmatrix}1\\1\\1\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{6}}\begin{bmatrix}-2\\1\\1\end{bmatrix} = 0, \\
c_3 &= T(\bu_3) \cdot \bu_3 = 
\frac{1}{\sqrt{3}}\begin{bmatrix}1\\1\\1\end{bmatrix} \cdot
\frac{1}{\sqrt{3}}\begin{bmatrix}1\\1\\1\end{bmatrix} = 1.\\
\end{aligned}
\]</div>

如此一來我們知道  
<div>\[[T]_\beta = \begin{bmatrix}
 -\frac{1}{2} & \frac{\sqrt{3}}{2}  & 0 \\
 -\frac{\sqrt{3}}{2}  & -\frac{1}{2} & 0 \\
 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}\]</div>
具有以下形式
<div>\[\begin{bmatrix}
 \cos\theta & -\sin\theta & 0 \\
 \sin\theta & \cos\theta & 0 \\
 0 & 0 & 1 \\
\end{bmatrix},\]</div>
因此 $$T$$ 是一個以 $$\bu_3$$ 為旋轉軸的矩陣，且旋轉角為 $$\theta = \frac{2\pi}{3}$$。

最後我們也可以計算
<div>\[\begin{bmatrix}
 \mid & \mid & \mid \\
 \bu_1 & \bu_2 & \bu_3 \\
 \mid & \mid & \mid \\
\end{bmatrix}
[T]_\beta
\begin{bmatrix}
 — & \bu_1\trans & — \\
 — & \bu_2\trans & — \\
 — & \bu_3\trans & — \\
\end{bmatrix},\]</div>
將 $$[T]_\beta$$ 轉換成在標準基底 $$B$$ 下的矩陣表示法
<div>\[[T]_B=
\begin{bmatrix}
 0 & \frac{-2}{\sqrt{6}} & \frac{1}{\sqrt{3}} \\
 \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}} & \frac{1}{\sqrt{3}} \\
 \frac{-1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}} & \frac{1}{\sqrt{3}} \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
 -\frac{1}{2} & \frac{\sqrt{3}}{2}  & 0 \\
 -\frac{\sqrt{3}}{2}  & -\frac{1}{2} & 0 \\
 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{-1}{\sqrt{2}} \\
 \frac{-2}{\sqrt{6}} & \frac{1}{\sqrt{6}} & \frac{1}{\sqrt{6}} \\
 \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{3}} \\
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
 0 & 1 & 0 \\
 0 & 0 & 1 \\
 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}.\]</div>
