---
title: QR 分解
categories: practice
date: 2021-08-28 15:00:00 +0800
authors: 林其璜
spicy: 3
---

## 題目

Find a $$QR$$ factorization of matrix $$A =
\begin{bmatrix}
  1 & -2 & -1 \\
  2 & 0 & 1 \\
  2 & -4 & 2 \\
  4 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}$$.

## 想法與解法

### 林其璜 says

#### 想法

可以利用 Gram--Schmidt 正交化的方法來找到一個矩陣的 $$QR$$ 分解，相關的概念和符號請見小品區的 [理解 QR 分解]({{ site.baseurl }}{% link _posts/2021-08-28-理解QR分解.md %}) 一文。

#### 解法

令  
<div>\[A =
\begin{bmatrix}
  1 & -2 & -1 \\
  2 & 0 & 1 \\
  2 & -4 & 2 \\
  4 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
 | & | & | \\
 \ba_1 & \ba_2 & \ba_3 \\
 | & | & | \\
\end{bmatrix},\]</div>
我們對 $$\{\ba_1, \ba_2, \ba_3\}$$ 進行 Gram--Schmidt 正交化。

這裡在計算的時候可以把內積的值先記下來，這樣後面要排成矩陣時就不需要重新算了，但是寫起來可能會有點亂，因為有些 $$r_{ij}$$ 在計算 $$\beta_{j}$$ 之前就要先計算了，有些要使用 $$\beta_{j}$$ 的結果來求得。

**第一步**  
<div>\[
\begin{aligned}
\beta_1 &= \ba_1 =
\begin{bmatrix}
  1 \\
  2 \\
  2 \\
  4
\end{bmatrix} \\
r_{11} &= \lVert \beta_1 \rVert = 5 \\
\bq_1 &= \frac{\beta_1}{\lVert \beta_1 \rVert} = \frac{\beta_1}{r_{11}} =
\frac{1}{5}\begin{bmatrix}
  1 \\
  2 \\
  2 \\
  4
\end{bmatrix}
\end{aligned}
\]</div>

**第二步**  
<div>\[
\begin{aligned}
r_{12} &= \langle \ba_2, \bq_1 \rangle = \frac{1}{5} \cdot
\begin{bmatrix}
  -2 \\
  0 \\
  -4 \\
  0
\end{bmatrix} \cdot
\begin{bmatrix}
  1 \\
  2 \\
  2 \\
  4
\end{bmatrix} = -2\\
\beta_2 &= \ba_2 - r_{12} \cdot \bq_1 =
\begin{bmatrix}
  -2 \\
  0 \\
  -4 \\
  0
\end{bmatrix} +
\frac{2}{5}\begin{bmatrix}
  1 \\
  2 \\
  2 \\
  4
\end{bmatrix} =
\frac{1}{5}\begin{bmatrix}
  -8 \\
  4 \\
  -16 \\
  8
\end{bmatrix} \\
r_{22} &= \lVert \beta_2 \rVert = 4 \\
\bq_2 &= \frac{\beta_2}{\lVert \beta_2 \rVert} = \frac{\beta_2}{r_{22}} =
\frac{1}{5}\begin{bmatrix}
  -2 \\
  1 \\
  -4 \\
  2
\end{bmatrix} \\[0.3cm]
\end{aligned}
\]</div>

**第三步**  
<div>\[
\begin{aligned}
r_{13} &= \langle \ba_3, \bq_1 \rangle = \frac{1}{5} \cdot
\begin{bmatrix}
  -1 \\
  1 \\
  2 \\
  0
\end{bmatrix} \cdot
\begin{bmatrix}
  1 \\
  2 \\
  2 \\
  4
\end{bmatrix} = 1 \\
r_{23} &= \langle \ba_3, \bq_2 \rangle = \frac{1}{5} \cdot
\begin{bmatrix}
  -1 \\
  1 \\
  2 \\
  0
\end{bmatrix} \cdot
\begin{bmatrix}
  -2 \\
  1 \\
  -4 \\
  2
\end{bmatrix} = -1 \\
\beta_3 &= \ba_3 - r_{13} \cdot \bq_1 - r_{23} \cdot \bq_2 =
\begin{bmatrix}
  -1 \\
  1 \\
  2 \\
  0
\end{bmatrix} -
\frac{1}{5}\begin{bmatrix}
  1 \\
  2 \\
  2 \\
  4
\end{bmatrix} +
\frac{1}{5}\begin{bmatrix}
  -2 \\
  1 \\
  -4 \\
  2
\end{bmatrix} =
\frac{1}{5}\begin{bmatrix}
  -8 \\
  4 \\
  4 \\
  -2
\end{bmatrix} \\
r_{33} &= \lVert \beta_3 \rVert = 2 \\
\bq_3 &= \frac{\beta_3}{\lVert \beta_3 \rVert} = \frac{\beta_3}{r_{33}} =
\frac{1}{5}\begin{bmatrix}
  -4 \\
  2 \\
  2 \\
  -1
\end{bmatrix}
\end{aligned}
\]</div>

接下來，因為 $$A$$ 為 $$4\times 3$$ 矩陣，所以我們只剩下 $$\bq_4$$ 要找，這樣 $$\{\bq_1, \bq_2, \bq_3, \bq_4\}$$ 才會形成 $$\mathbb{R}^4$$ 中的一組標準正交基。

我們利用 $$\vspan(\{\bq_4\}) = \ker(A^\top)$$ 來求 $$\bq_4$$，先將 $$A^\top$$ 經由高斯消去法轉變成列階梯形矩陣如下：

<div>\[
A =
\begin{bmatrix}
  1 & 2 & 2 & 4 \\
  -2 & 0 & -4 & 0 \\
  -1 & 1 & 2 & 0
\end{bmatrix} \to
\begin{bmatrix}
  1 & 2 & 2 & 4 \\
  0 & 4 & 0 & 8 \\
  0 & 3 & 4 & 4
\end{bmatrix} \to
\begin{bmatrix}
  1 & 2 & 2 & 4 \\
  0 & 1 & 0 & 2 \\
  0 & 3 & 4 & 4
\end{bmatrix} \\ \to
\begin{bmatrix}
  1 & 2 & 2 & 4 \\
  0 & 1 & 0 & 2 \\
  0 & 0 & 4 & -2
\end{bmatrix} \to
\begin{bmatrix}
  1 & 2 & 2 & 4 \\
  0 & 1 & 0 & 2 \\
  0 & 0 & 1 & \frac{-1}{2}
\end{bmatrix} = \hat{A}
\]</div>

接著求解線性方程組 $$\hat{A}\bx = \bzero$$，也就是

<div>\[
\hat{A}\bx =
\begin{bmatrix}
  1 & 2 & 2 & 4 \\
  0 & 1 & 0 & 2 \\
  0 & 0 & 1 & \frac{-1}{2}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  x \\
  y \\
  z \\
  w
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
  0 \\
  0 \\
  0 \\
  0
\end{bmatrix}.\]</div>

令自由變數 $$w = 1$$，我們可以解出 $$\begin{cases}
  x = -1 \\
  y = -2 \\
  z = \frac{1}{2} \\
  w = 1
\end{cases}$$ 為一組解；令 $$\beta_4 =
\begin{bmatrix}
  -1 \\
  -2 \\
  \frac{1}{2} \\
  1
\end{bmatrix}$$，$$\bq_4 = \frac{\beta_4}{\lVert \beta_4 \rVert} =
\frac{1}{5}\begin{bmatrix}
  -2 \\
  -4 \\
  1 \\
  2
\end{bmatrix}$$
即得到 $$\{\bq_1, \bq_2, \bq_3, \bq_4\}$$。

最後我們將結果排成矩陣

<div>\[
\begin{aligned}
A_{4\times 3} = Q_{4\times 4}
\begin{bmatrix}
  R_{3\times 3} \\
  0_{1\times 3}
\end{bmatrix} = \ 
&\begin{bmatrix}
  | & | & | & | \\
  \bq_1 & \bq_2 & \bq_3 & \bq_4 \\
  | & | & | & | \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  r_{11} & r_{12} & r_{13} \\
  0 & r_{22} & r_{23} \\
  0 & 0 & r_{33} \\ \hdashline
  0 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix} \\ = \ 
&\begin{bmatrix}
  \frac{1}{5} & \frac{-2}{5} & \frac{-4}{5} & \frac{2}{5} \\
  \frac{2}{5} & \frac{1}{5} & \frac{2}{5} & \frac{4}{5} \\
  \frac{2}{5} & \frac{-4}{5} & \frac{2}{5} & \frac{-1}{5} \\
  \frac{4}{5} & \frac{2}{5} & \frac{-1}{5} & \frac{-2}{5}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  5 & -2 & 1 \\
  0 & 4 & -1 \\
  0 & 0 & 2 \\ \hdashline
  0 & 0 & 0
\end{bmatrix}.
\end{aligned}
\]</div>

即為答案。  
（畫虛線只是方便理解，可以不用加。）
