---
title: 凱梅尼常數的矩陣跡公式
categories: essay
date: 2023-07-05 23:00:00 +0800
authors: Jephian Lin
spicy: 3
---

# 凱梅尼常數的矩陣跡公式

整理一下目前有的所有性質。當 $$M$$ 是一個不可分解的馬可夫矩陣、且 $$\pi\trans = (p_1, \ldots, p_n)$$ 為其穩定態時，我們有：  

1. $$H$$ 的對角線項均為 $$0$$。
2. $$\check{H} = H + \Pi^{-1}$$，其中 $$\Pi$$ 是以 $$\pi\trans$$ 為對角線各項的對角矩陣。
3. $$MH + J = \check{H} = H + \Pi^{-1}$$。
4. $$H\pi = \hat{K}\bone$$。

然而我們目前唯一可以求出 $$\hat{K}$$ 的辦法就是先求出 $$H$$，在這邊我們介紹一個更直接的計算方式。

我們同樣將第 $$3$$ 點改寫為  

<div>\[
    (I - M)H = J - \Pi^{-1}.
\]</div>

它之所以難解的原因在於 $$I - M$$ 並不可逆，所以文獻中曾經使用群反矩陣（group inverse）或是廣義反矩陣（Moore--Penrose pseudoinverse）來處理它，但這裡我們想辦法將 $$I - M$$ 先調整成一個可逆矩陣，也就是想辦法把 $$M$$ 之中 $$1$$ 這個特徵值處理掉。  

令 $$U = \vspan\{\bone\}$$ 且 $$W = \vspan\{\pi\}^\perp$$。由於 $$\dim(W) = n-1$$ 且 $$\bone\notin W$$，我們知道 $$U\oplus W = \mathbb{R}^n$$，這裡 $$\oplus$$ 是值和的意思，表示任何向量 $$\by\in\mathbb{R}^n$$ 都可以唯一表示成 $$\by = \bu + \bw$$，其中 $$\bu\in U$$ 且 $$\bw\in W$$。注意到的是 $$U$$ 和 $$W$$ 都是 $$M$$ 的不變子空間，所以我們可以找到一個矩陣 $$Q$$ 使得  

<div>\[
    Q^{-1}MQ = \begin{bmatrix} 1 & \bzero\trans \\ \bzero & M' \end{bmatrix},
\]</div>

這裡 $$Q$$ 的第一行可以取 $$\bone$$，而第二行以後分別放入 $$W$$ 的一組基底。注意到 $$Q^{-1}$$ 的第一列是 $$M$$ 的左特徵向量，對應到特徵值 $$1$$，而且它和 $$Q$$ 的第一行內積是 $$1$$，所以 $$Q^{-1}$$ 的第一列一定是 $$\pi\trans$$。也就是說，我們知道  

<div>\[
    Q\begin{bmatrix} 0 & \bzero\trans \\ \bzero & M' \end{bmatrix}Q^{-1} = M - \bone\pi\trans
\]</div>

並沒有 $$1$$ 這個特徵值（因為佩弗定理告訴我們 $$1$$ 的重數只有一次）。

利用這個特性我們可以回頭解先前的等式，首先將兩側都加上 $$\bone\pi\trans H$$：  

<div>\[
    (I - M + \bone\pi\trans)H = J - \Pi^{-1} + \bone\pi\trans H.
\]</div>

由於 $$I - M + \bone\pi\trans$$ 可逆，令 $$Z = (I - M + \bone\pi\trans)^{-1}$$。兩側同時左乘 $$Z$$ 可得  

<div>\[
    H = Z(J - \Pi^{-1}) + Z\bone\pi\trans H = J - Z\Pi^{-1} + \bone\pi\trans H,
\]</div>

其中第二個等式是因為 $$(I - M + \bone\pi\trans)\bone = \bone$$ 且 $$Z\bone = \bone$$。這告訴我們 $$H$$ 是由 $$J - Z\Pi^{-1}$$ 每行加上某個 $$\bone$$ 的倍數得來。由於 $$H$$ 的對角線項均為 $$0$$，我們可以令 $$\bd$$ 為 $$J - Z\Pi^{-1}$$ 對角線項所成的向量，如此我們可以得到  

<div>\[
    H = J - Z\Pi^{-1} - \bone\bd\trans.
\]</div>

如果令 $$z_{i,j}$$ 為 $$Z$$ 的各項，則  

<div>\[
    h_{i,j} = 1 - \frac{z_{i,j}}{p_j} - (1 - \frac{z_{j,j}}{p_j}) = \frac{z_{j,j} - z_{i,j}}{p_j}.
\]</div>

最後，直接計算可得  

<div>\[
    \hat{K} = \sum_{j = 1}^n h_{i,j}p_j = \sum_{j = 1}^n (z_{j,j} - z_{i,j}) = \tr(Z) - 1,
\]</div>

這裡第二個等式是因為 $$Z\bone = \bone$$ 告訴我們 $$Z$$ 的每列和均為 $$1$$，而這個計算再次告訴我們這個數值與 $$i$$ 的選取無關。由於 $$Z$$ 的特徵值為 $$\{1\} \cup \{1 - \lambda: \lambda\in \spec(M),\ \lambda\neq 1\}$$，我們也可以得到  

<div>\[
    \hat{K} = \tr(Z) - 1 = \sum_{\substack{\lambda\in\spec(M) \\ \lambda\neq 1}}\frac{1}{1 - \lambda}.
\]</div>

以下補充一些類似的公式：  

1. 令 $$A = I - M$$ 而 $$A^\sharp$$ 為其群反矩陣，則  
    <div>\[
    H = A^\sharp (J - \Pi^{-1}) - \bone\bd\trans = -A^\sharp\Pi^{-1} + JA^\sharp_d \Pi^{-1},
\]</div>
其中 $$\bd$$ 為 $$A^\sharp (J - \Pi^{-1})$$ 的對角線項所成的向量，而 $$A^\sharp_d$$ 為 $$A^\sharp$$ 的對角項項所成的對角矩陣。
2. 令 $$A = I - M$$ 而 $$A^\dagger$$ 為其廣義反矩陣，則  
    <div>\[
    H = A^\dagger (J - \Pi^{-1}) - \bone\bd\trans,
\]</div>
其中 $$\bd$$ 為 $$A^\dagger (J - \Pi^{-1})$$。

實際上透過 $$Z$$ 的手法來解方程式本質上和 $$A^\sharp$$ 的概念一樣，只是躲過群反矩陣的操作。反之，$$A^\dagger$$ 的公式並沒有帶來太大的好處，而且 $$A^\dagger$$ 的特徵值和 $$A$$ 的特徵值沒有直接的關係。有另一個辦法是先將 $$M$$ 標準化為 $$\Pi M\Pi^{-1}$$，並對其使用廣義反矩陣的操作，但這部份就留到未來聊到拉普拉斯矩陣時再談了。


想想以下問題：

1. 驗證 $$U$$ 和 $$W$$ 都是 $$M$$ 的不變子空間。
2. 想想 $$Q^{-1}ZQ$$ 是什麼？
3. 說明 $$A^\sharp = Q\begin{bmatrix} 0 & \bzero\trans \\ \bzero & (I - M')^{-1} \end{bmatrix}$$ 滿足 $$AA^\sharp A = A$$、$$A^\sharp AA^\sharp = A^\sharp$$、及 $$AA^\sharp = A^\sharp A$$。實際上這也是群反矩陣的定義。
